{"title": "Hỏi đáp: Cách chữa cho trẻ mới sinh hết đờm", "question": "Con tôi được 46 ngày nhưng cháu thường bị đờm trong họng và hay bị nôn sữa. Mong các bác sĩ hướng dẫn dùm tôi. Xin chân thành cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,,Trrong thư bạn không cho biết 46 ngày tuổi trẻ tăng cân có tốt? Trẻ bú mẹ hay bú bình? Lượng sữa trẻ bú mỗi lần bao nhiêu? Để giúp trẻ giảm nôn trớ và giảm tiết đờm bạn cần cho trẻ bú mẹ hoàn toàn, cho trẻ ngậm và bắt vú đúng cách, đặt trẻ đầu cao sau bú 30 phút, cho trẻ tắm nắng mỗi ngày.,Chúc bạn thành công!,BS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/cach-chua-cho-tre-moi-sinh-het-dom/"}
{"title": "Hỏi đáp: Dinh dưỡng cho trẻ", "question": "Xin chào bác sĩ. Bé em giờ được 8 tháng, cân nặng 8kg nhưng lúc sinh bé nặng 2.3kg sinh thiếu hơn 1 tháng. Khi bé uống thuốc kháng sinh vào thì bị tiêu chảy em muốn biết là bây giờ bé em có thể ăn sữa chua, váng sữa, phô mai được chưa ạ vì bé sinh thiếu tháng nên em sợ hệ tiêu hóa bé còn yếu?Khi bé được 6 tháng em đã cho bé ăn dặm rồi, hiện tại bây giờ bé đang ăn cháo xay 1 ngày 2 bữa sáng chiều, 1 bữa được 1/2 chén. Nếu bé ăn được rồi thì nên ăn như thế nào ạ, vì em mới sinh con đầu nên chưa có nhiều kinh nghiệm. Em cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Con bạn sinh non, sớm 1 tháng, cân nặng lúc sinh 2,3kg được xếp vào loại sinh non nhẹ cân. Tính theo tuổi điều chỉnh hiện nay trẻ đạt 7 tháng và cân nặng trung bình là 8.3 kg đối với bé trai theo chuẩn WHO 2015. Như vậy con bạn vẫn được xem là phát triển dinh dưỡng bình thường. Tại thời điểm này trẻ có thể ăn được các loại thực phẩm trên, bạn vẫn nhớ nguyên tắc ăn dặm cho trẻ ăn từ lượng ít đến nhiều, từ lỏng đến đặc.,Chúc bạn thành công!,BS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/dinh-duong-cho-tre-21084/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 10 tháng bị nổi u cục sau gáy", "question": "Bé trai nhà em được 10,5 tháng. Khoảng 2 hôm nay thì em phát hiện phía sau đầu bé trên gáy 1 tý có nổi 1 cục u nhỏ như hạt đậu, cả bên trái và phải, em dây dây cục u thì thấy mềm như gân và di chuyển, em lên mạng tìm hiểu thì nghe nói cục u đó liên quan gì đến sức đề kháng. Xin bác sĩ hãy giải thích giúp em ạ, tình trạng vậy có ảnh hưởng gì đến sự phát triển của bé không ạ?", "answer": "Chào bạn,,Theo bạn mô tả thì khối u đó có nhiều khả năng hạch vùng khu trú nhỏ không ảnh hưởng đến phát triển của trẻ. Bạn cần theo dõi thêm, với thời gian khối u này có phát triển lớn hơn? Có ảnh hưởng đến trẻ ? nếu khối này lớn nhanh to, hoặc đau hoặc có bất cứ dấu hiệu bất thường bạn nên cho trẻ đến BS chuyên khoa khám để có chuẩn đoán rõ ràng.,Chúc bạn thành công!,BS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-10-thang-bi-noi-u-cuc-sau-gay/"}
{"title": "Hỏi đáp: Táo bón", "question": "Bé nhà em được 30 ngày tuổi, hoàn toàn bú bằng sữa mẹ. Em hiện có bổ sung vitamin D 1 giọt/ngày, matxa bụng va toàn thân. Lúc trước bé đi ị đều đặn 3 lần/ngày. Dạo gần đây bé xì hơi nhiều, khoảng 20 lần/ngày, nhưng không ị đã 2 ngày và em đã thụt cho bé. Phân bé sệt vàng không cứng. Em đã ăn nhiều đồ mát và cho bé uống thêm nước nhưng bé vẫn vậy. Mong bác sĩ giúp cho em.", "answer": "Chào bạn,,Trẻ bú mẹ hoàn toàn phân có màu vàng, đi ngoài nhiều lần, phân lỏng sệt có bọt, hột như hoa cà hoa cải, trẻ có thể bú trên đi dưới, đôi khi trẻ có thể đi ngoài 10-20 lần/ngày. Tuy nhiên số lần đi ngoài sẽ giảm dần khi trẻ ra tháng. Tình trạng xì hơi và chậm đi ngoài của trẻ có nhiều khà năng trẻ bị bệnh đại tràng chướng bẩm sinh. Tuy nhiên nếu bạn để trẻ bú mẹ không đúng cách trẻ nuốt hơi nhiều thì trẻ cũng xì hơi nhiều. Tình trạng mẹ ủ ấm trẻ nhiều, thời tiết nóng nực làm trẻ mất nước qua da cũng làm trẻ chậm đi ngoài. Bạn cần kiểm soát các yếu tố trên. Bạn cần đưa trẻ khám BS chuyên khoa nếu tình trạng trẻ không cải thiện sau khi đã loại các nguyên nhân trên.,Chúc bạn thành công!,BS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tao-bon-21074/"}
{"title": "Hỏi đáp: Rối loạn tiêu hoá và thiếu canxi", "question": "Kính chào bác sĩ. Bé trai nhà em được 3 tháng nặng 6.5kg, dài 63,5cm, bú mẹ hoàn toàn. Lúc sinh nặng 3.25kg, tháng đầu tăng 1.3kg, tháng 2 tăng 800g, tháng 3 tăng 1 kg.1) Từ khi trong tháng đến giờ bé đi tiêu phân lỏng, nước màu vàng, hoa cà hoa cải. Lúc 2 tháng em có cho bé uống men tiêu hoá nhưng vẫn không hết (theo đơn của Bác sĩ). Nhưng gần đây bé đi tiêu còn có chất nhầy hơi nâu, 3-4 lần/ngày, khi ít khi nhiều, mùi hơi tanh. Thỉnh thoảng lại có bọt và phân màu xanh. Ngoài ra em phát hiện hai bên bẹn bé thỉnh thoảng có hạt gì màu trắng như hạt đường nhưng dẻo. Như vậy có phải bé bị rối loạn tiêu hoá kéo dài và tiêu thụ không hết đường trong sữa mẹ?2) Khi ngủ bé hay giật mình, nhiều lúc do tiếng động nhưng có khi tự giật mình (ban ngày), ban đêm thì ngủ ngon hơn. Mấy hôm nay thì đang ngủ có khi tự nhiên khóc phải bế lên bé mới nín và ngủ tiếp. Bé cũng ra nhiều mồ hôi đầu, trán, gáy & lưng. Hiện giờ 3 tháng mà vẫn chưa có dấu hiệu lật, lẫy. Cho nằm sấp thì mới ngẩng cao đầu được một tí, tuy nhiên khi bế đứng dựa vào vai hoặc ngực mẹ thì bé có thể ngốc, xoay đầu nhìn đây nhìn đó. Như vậy có phải do bé bị thiếu canxi hay không bác sĩ? Hằng ngày khi có nắng em phơi nắng cho bé 15-20 phút và uống 2 giọt vitamin D (Sterogyl) mỗi ngày. Mong nhận được tư vấn của bác sĩ sớm ạ. Em cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,Con bạn 3 tháng cân nặng 6.5 kg, chiều cao 63.5 cm, khi sinh trẻ 3200gr, vậy là trẻ tăng cân gấp đôi cân nặng lúc sinh. Điều này cho thấy con bạn tăng trưởng tốt. Trẻ bú mẹ hoàn toàn phân có màu vàng, đi ngoài nhiều lần, phân lỏng sệt có bọt, hột như hoa cà hoa cải là bình thường. Trẻ vẫn ăn bú tốt, ngủ tốt và tăng cân tốt. Vì thế bạn không cần lo lắng, không cần cho trẻ uống thêm bất cứ thuốc hoặc men tiêu hóa gì cả.,Trẻ 3 tháng tuổi biết tự chống tay nâng ngực 1 vài giây khi được cho nằm sấp, khi bế đứng dựa vai hoặc ngực mẹ thì bé có thể ngốc đầu và xoay đầu nhìn sang bên. Sang 4 tháng trẻ tự lật được. Do đó con bạn vẫn phát triển vận động bình thường. Nguyên nhân khiến trẻ sơ sinh hay giật mình khi ngủ là do các tế bào thần kinh của trẻ chưa được biệt hóa tốt nên phản ứng của vỏ não có xu hướng lan tỏa, cơ thể rất nhạy cảm với những kích thích bên ngoài, dễ xuất hiện phản ứng toàn thân. Ngoài ra ở 3 tháng tuổi này dự trữ sắt mẹ cho bé bắt đầu giảm sút nên trẻ dễ bị kích thích khi có tiếng động hoặc khích thích nhẹ bên ngoài, nên trẻ thường hay giật mình, đỗ mồ hôi khi bú… Trẻ bị thiếu canxi hoặc vit D ngoài vấn để đỗ mồ hôi giật mình trẻ còn biểu hiện còi xương, chậm lớn… ở con bạn không thấy dấu hiệu này. Do đó để khắc phục các vấn đề ở con bạn mẹ nên ăn uống đầy đủ chất, không kiêng cử, đặc biệt cần bổ sung các loại thực phẩm giàu canxi, sắt như thịt bò, gan, lòng đỏ trứng…,Thân mến,,BS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/roi-loan-tieu-hoa-va-thieu-canxi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ 22 ngày tuổi muốn ói sau khi bú, bé ngủ ít", "question": "Chào bác sĩ, con của em được 22 ngày tuổi, sinh ở tuần 37 được 2,4kg. Lúc mới sinh bé bú được ngủ được. Khoảng 1 tuần trở lại đây bé sau khi bú xong (bé bú sữa mẹ) thì thấy bé khó chịu, muốn ói, mặc dù sau khí bú có bế vỗ lưng cho bé khoảng 30 phút. Sau đó đặt bé nằm xuống, bé ngủ 30 phút lại thức dậy buồn ói, vặn mình và trớ sữa. Được gần 1 tháng mà bé tăng được 0,5 kg. Mong bác sĩ tư vấn.", "answer": "Chào bạn,,Thai 37 tuần cân nặng trung bình 3 kg. Trong 3 tháng đầu đời cân nặng trung bình mỗi tháng tăng tối thiểu 1 kg. Con bạn 22 ngày chỉ tăng 0.5 kg, có nhiều khả năng do trẻ nôn trớ nên cân nặng đã chậm lại. Vậy bạn nên cố gắng để trẻ đạt tối thiểu 1 kg trong 1 tháng đầu. Để tránh cho trẻ nôn trớ, vặn mình cần cho trẻ bú mẹ càng nhiều càng tốt, đặt trẻ đầu cao sau bú 30phút, mẹ cần cho trẻ tắm nắng thường xuyên mỗi ngày, mẹ cần có chế độ ăn uống sinh hoạt đầy đủ. Chúc bạn thành công!,Thân mến,,BS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-22-ngay-tuoi-muon-oi-sau-khi-bu-be-ngu-it/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chăm sóc trẻ cơ sinh", "question": "Bé nhà em được 1 tháng tuổi, bú mẹ hoàn toàn nhưng 1 ngày bé vẫn chưa đại tiện được. Lần trước 2 ngày bé mới đi được nhưng do em dùng 1 que bông thụt cho cháu. Phân vàng sệt và bé không khóc khi ị. Em đã cố gắng ăn sữa chua và trái cây nhưng bé không cải thiện. Bé ngủ hay thức đều mở miệng. Em đã cố gắng khép miệng nhưng 1 lúc bé lại mở. Em không biết làm sao và sợ bé bị bệnh vì bé hay khò khè lúc gần sáng. Bé ngủ hay oằn mình và giật mình khóc thét lên. Em cũng không biết đó có phải là bệnh gì không? Mong bác sĩ giúp em.", "answer": "Chào bạn,,Trẻ bú mẹ hoàn toàn phân có màu vàng, đi ngoài nhiều lần, phân lỏng sệt có bọt, hột như hoa cà hoa cải, trẻ có thể bú trên đi dưới, đôi khi trẻ có thể đi ngoài 10-20 lần/ngày. Con bạn bú mẹ mà chậm đi ngoài có nhiều khả năng trẻ bị bệnh đại tràng chướng bẩm sinh. Để cải thiện tình trạng đi ngoài của trẻ bạn nên ăn nhiều chất xơ, ăn nhiều rau và uống nhiều nước.,Con bạn ngủ hay thức thường mở miệng đó là biểu hiện thường gặp ở trẻ bị nghẹt mũi phải thở bằng miệng nên thường hay khò khè. Để tránh cho trẻ khò khè, mở miệng thở thì bạn nên cho trẻ ở phòng ấm áp, nhiệt độ ổn định, tránh trẻ bị lạnh.,Để tránh trẻ oằn mình, giật mình khóc thét bạn nên cho trẻ tắm nắng mỗi ngày, chế độ ăn của mẹ giàu chất dinh dưỡng, canxi.,Chúc bạn thành công!,BS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/cham-soc-tre-co-sinh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Khi nào cho con ngừng bú sữa mẹ", "question": "Kính thưa bác sĩ, hiện tai cháu thứ 2 nhà tôi mới được 13 tháng tuổi vẫn đang bú sữa mẹ, nhưng vì vợ chồng tôi không kế hoạch nên bây giờ đã mang bầu được khoảng 2 tuần, vì thương thứ bé thứ 2 quá cho nên tôi muốn vợ tôi vẫn tiếp tục cho bé bú sữa mẹ. Vậy xin bác sĩ tư vấn giúp tôi trong tình trạng mẹ đang mang bầu thì có nên cho bé tiếp tục bú nữa hay không ạ? Nếu có thể tiếp tục cho bé bú thì đến khi nào phải ngừng? Và nếu không nên tiếp tục cho bé bú thì có biện pháp nào để chăm sóc bé thứ 2 là tốt nhất. Xin bác sĩ tư vấn giúp. Cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Bạn có thể tiếp tục cho con bú trong khi đang mang thai. Lý do là vì cơ thể người phụ nữ vẫn tiếp tục tiết sữa trong suốt thời gian có thai bé tiếp theo. Thậm chí, vẫn có thể cho bé lớn bú sau khi đã sinh bé tiếp theo. Trong thời gian mang thai và tiếp tục cho bé lớn bú mẹ người mẹ phải ăn uống đầy đủ chất và uống nước đầy đủ. Tuy nhiên, sự thay đổi của các hormone trong những ngày đầu mang thai có thể làm quá trình cho bé lớn bú trở nên khó khăn. Chẳng hạn, sự kích thích của tuyến vú trong suốt quá trình cho bé bú hay khi sinh hoạt tình dục có thể gây ra những cơn co thắt dạ con nhẹ. Nhưng với hầu hết phụ nữ, các cơn co thắt này thường không gây ra bất cứ vấn đề gì. Nhưng nên lưu ý rằng nếu người phụ nữ nào từng có tiền sử chuyển dạ sớm hay sảy thai hoặc tăng cân ít trong suốt thời kỳ mang thai hay từng bị chảy máu, thì nên cân nhắc việc có cho bé lớn bú tiếp hay không. Bạn có thể cho trẻ bú mẹ cho đến khi nào trẻ thôi không bú mẹ thì ngưng.,Chúc bạn thành công!,BS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/khi-nao-cho-con-ngung-bu-sua-me/"}
{"title": "Hỏi đáp: Lịch tiêm chủng cho bé", "question": "Thưa bác sĩ, con em được 11 tháng 6 ngày, đã cho bé tiêm chủng các mũi theo chương trình mở rộng (còn mũi 18 tháng). Em nhờ bác sĩ tư vấn cụ thể hơn cho em biết giờ bé chuẩn bị bước sang tháng thứ 12, em muốn tiêm chủng các mũi ngoài chương trình mở rộng thì lịch cụ thể như thế nào. Tiêm mũi gì, khi nào thì tiêm. Tiêm ở trạm y tế hay ở bệnh viện. Em cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Tại thời điểm 11 tháng 6 ngày con bạn có thể tiêm mũi vacxin ngừa cúm. Đối với các trẻ tiêm ngừa vacxin cúm cần cho trẻ ăn trứng gà trước đó 3 ngày liên tiếp để xác định trẻ có dị ứng trứng gà không. Nếu trẻ nào dị ứng trứng gà thì không nên chích ngừa cúm.,Khi trẻ trên 12 tháng trẻ cần tiêm thêm các mũi vacxin ngừa viêm não nhật bản B, thủy đậu, viêm gan A, quai bị…bạn có thể cho trẻ tiêm ngừa tại bất cứ cơ sở y tế nào có vacxin và an toàn.,Chúc bạn thành công!,BS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/lich-tiem-chung-cho-be/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm vắc xin cho bé", "question": "Con em bây giờ được 5 tháng tuổi. Lúc bé 2 tháng em có chích 1 mũi 5 in 1 Quinvaxem và uống thuốc bại liệt. Nhưng vì đọc báo thấy nhiều trường hợp bé tử vong do thuốc Quinvaxem này nên gia đình em không cho đi chích nữa và muốn đợi thuốc dịch vụ. Vậy bé nhà em đã chích mũi đầu là thuốc TCMR thì mũi thứ 2 có được chích thuốc dịch vụ không hay bắt buộc phải chích tiếp mấy mũi sau đều là thuốc TCMR. Bé nhà em chích ở Từ Dũ.", "answer": "Chào bạn,,Trên thông tin báo đài có 1 số trường hợp tử vong sau tiêm ngừa Quinvaxem, tuy nhiên bạn cần bình tĩnh và phân tích cẩn thận từng trường hợp tự vong cụ thể. Hầu như các ca tử vong đều có vấn đề bệnh lý trước đó, các chuyên gia đã phân tích do sự ngẫu nhiên trùng hợp, bản thân vacxin Quinvaxem theo WHO là hoàn toàn an toàn.  Để đạt hiệu quả cao trong việc phòng bệnh bạn nên cho trẻ tiêm ngừa cùng 1 loại vacxin phòng cùng 1 loại bệnh.Theo qui định cho chương trình tiêm chủng quốc gia 2015 không khuyến cáo chuyển đổi giữa 2 loại vacxin miễn phí và vacxin dịch vụ.,Chúc bạn thành công!,BS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-vac-xin-cho-be-21055/"}
